走向未來的香港國際定位

走向未來的香港國際定位
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

由成為英國殖民地那天開始，香港得以脫離了中國大陸的發展軌迹，走上一條不一樣的發展路徑。香港一方面能避過了中國大陸的跌跌盪盪，長期維持相對穩定的政治、經濟及社會環境，另一方面能與西方有更緊密接觸，社會及文化出現了轉化，得以與中國大陸維持不同。從歷史走來，香港的國際定位，就是因與中國大陸的差異，扮演着把中國大陸與世界聯繫起來的橋樑，也是中國大陸與西方世界的緩衝地區。

主權移交多年，香港變得越來越似中國大陸的其他地方。放在香港人面前的，是香港繼續變得與中國大陸的其他城市一樣，融入其中，還是想方法擺脫來自中國大陸的同化力量，回歸到一個「中裏有西、西裏有中」的另類中國人社會。

受中國大陸變化影響

起碼到目前為止，國際社會仍視香港與中國大陸不一樣，香港還不至於淪為中國大陸的其他城市，這也是為何國際社會會非常關注「佔中九子」的案件，因這案件的處理方法及結果，是國際社會判斷香港的高度自治及法治能否維持的一個重要指標。

香港未來的國際定位會是如何，最終還在於中國大陸的變化如何。我再次鋪陳這些不同的可能性，不是我主觀希望中國大陸的發展要如何，而是要看，在這些未來會出現的各個可能中，香港能有的不同國際或區域定位。

一、中共走向極權，完全不理會國際社會的壓力，那麼在特區政權的配合下，香港的高度自治會被蠶蝕殆盡。香港在國際社會將沒有任何角色可扮演，因高度自治已不復存在。或許香港仍可以保持一定程度的經濟發展，但光輝必難復再，頂多只是中國大陸內的一個大城市而已。

二、面對國際社會的壓力，尤其是來自美國通過貿易戰而施加的政治及經濟壓力，即使中共仍是會走向極權，但為了緩衝這些外在的壓力，在不情不願下，也不能再過度干預香港的高度自治和法治。現狀雖沒改善太多，但亦沒有再惡化下去，令香港在國際社會中仍可勉強扮演有限的角色。

三、在國際社會的壓力下，中共不能不在香港引入真普選，使香港終能建立起真正代表港人的政府。因中國大陸仍維持專制統治，中、港之間的分別變得更大。這種轉變是難以逆轉的，但吊詭地反可令香港可發揮更強的緩衝作用。

四、中共在各方的政治壓力下，被迫引入政治改革，步伐雖緩慢，但仍是逐步邁向民主憲政。香港因已有更穩固的民主憲政基礎（包括了公民社會、法治、政治多元、經濟體制和官僚系統），能以先行者的角色，幫助中國大陸走向民主憲政。

五、中共在內、外的政治及經濟壓力下，改革又未能及時進行，政權終崩潰，令中國大陸陷入混亂中，不少地方政權先後建立起來，之間並出現衝突甚至戰爭。香港為免捲入中國大陸內部的混亂，得爭取國際社會的認同，在香港本土建立起民主管治的體制，以某種形式自主地運作，才能與中國大陸內的各個地方政權保持距離。香港更可成為中華地區的一個中立區域，可成為中國大陸內各方勢力的緩衝地區，甚或成為地區紛爭的調解中心。

六、中國大陸終能擺脫內亂，以聯邦或邦聯的方式，走上民主憲政之路。香港因已實行民主憲政，會以先行者的角色，幫助中國大陸的不同區域，先後走向民主憲政。

前面的路是如何，沒人能預見。但無論將來的發展是怎樣，一點可以肯定的是，香港在未來若要有任何國際和區域定位，一定不可以變得與中國大陸現在的其他城市一樣。不然，香港的前途只會是黯淡無光。惟有在此刻，港人能盡力守護香港的獨特性及自主性，並做好要有的準備，才能在時機來臨時，把握機會，把香港進一步發展成全面的民主憲政體制。這樣，香港才能迎向另一個黃金時代，也有望幫助中國大陸的不同地區，走出專制的黑暗時代，邁向民主憲政的光明時代。

戴耀廷
港大法律系副教授

上一則
上一則
誰壞習近平龍脈？ (古德明)

下一則
蘋果會客室